**賈逵**（），[北宋中期將領](../Page/北宋.md "wikilink")，[真定](../Page/真定.md "wikilink")[槀城人](../Page/槀城.md "wikilink")。

隸拱聖為卒，至殿前班副都知（軍職），換西染院副使（階官，諸司副使，西班，從七品）。[狄青與](../Page/狄青.md "wikilink")[儂智高在歸仁驛交戰](../Page/儂智高.md "wikilink")，賈逵是隨從將領之一。戰前狄青嚴令沒有他命令不可出兵。當時另一名要將[孫節戰死](../Page/孫節.md "wikilink")，賈逵眼見宋兵形勢危急，想到若敵軍成功上山，佔據地利，情況將更惡劣，決定不待命令，衝入敵陣，將敵軍分開兩方，最後取得勝利。事後狄青當然沒怪罪賈逵。

狄青軍隊進入[邕州城](../Page/邕州.md "wikilink")，狄青命令賈逵去搜括城中的財寶，賈逵不肯。當時隨征將校大多搜刮城中財富，唯獨賈逵除外。遷西染院使（階官，諸司正使，西班，正七品）、[嘉州](../Page/嘉州.md "wikilink")[刺史](../Page/刺史.md "wikilink")（遙郡刺史）、秦鳳路鈐轄（差遣）。

[秦山木材豐富](../Page/秦山.md "wikilink")，但當地有不少[西夏人出入](../Page/西夏.md "wikilink")。賈逵帶輕兵到秦山採伐，羌酋來到，要分出勝負。賈逵射箭三發，三發皆中的，羌酋即時甘拜下風。朝廷以逵為能，連擢殿前司捧日天武四廂都指揮使（禁軍軍職，從五品）、殿前馬步軍都虞候（禁軍軍職，從五品），曆涇原、高陽關、鄜延路副都總管，以利州觀察使（階官，正任觀察使，正五品）入為侍衛親軍步軍司副都指揮使（禁軍軍職，從五品）。

遷侍衛親軍馬軍司副都指揮使（禁軍軍職，正五品），複總鄜延兵。[延州舊有夾河兩城](../Page/延州.md "wikilink")，始，元吳入寇據險，城幾不能守。逵相伏龍山、九州台之間可容窺覘，請於其地築保障，與城相望，延人以為便。轉昭信軍節度觀察留後（階官，正任節度觀察留後，正四品）。逵言：「種諤處綏州降人於東偏，初雲萬三千戶，今乃千一百戶耳，逋逃之餘，所存才八百。蕃漢兩下殺傷，皆不啻萬計。自延州運粟至懷寧，率以四百錢致一石。而緣邊居人，壯者但日給一升，罔冒何至大半。諤徒欲妄興邊事以自為功，不可不察也。」元豐初，拜建武軍節度使（階官，從二品）、殿前司都指揮使（禁軍軍職，從二品）。請不俟郊赦賜三世官，[神宗曰](../Page/宋神宗.md "wikilink")：「逵武人，能有念親之志，其特許之。」數月而卒，年六十九。贈侍中（贈官，正二品），諡曰**武恪**。

## 參考

  - 宋史列傳第一百八
  - 《续资治通鉴长编》
  - 何冠環：〈[狄青麾下兩虎將：張玉與賈逵](http://commons.ln.edu.hk/cgi/viewcontent.cgi?article=1009&context=ljcs_1999)〉。

[J](../Category/宋朝軍事人物.md "wikilink") [J](../Category/正定人.md "wikilink")
[K](../Category/贾姓.md "wikilink")